\chapter{Kumpulan Soal Kelompok}
\hrulefill

\section{Soal Kelompok - Astramatika XXIV}
\begin{enumerate}
\item Diketahui $p$ merupakan bilangan bulat positif. Jika salah satu akar persamaan $$x^2-8x+5p=0$$ empat lebih besar dari salah satu akar $$x^2-8x-3p=0,$$maka nilai $p$ adalah?

\item Tentukan himpunan penyelesaian $$\abs{\frac{3x-2}{2x+1}}\geq 3$$

\item Tentukan himpunan penyelesaian dari pertidaksamaan $$\frac{1}{\sqrt{2x+1}-\sqrt{2x}} \leq \sqrt{4x+5}$$

\item Sebuah benda ditembakkan tegak lurus ke atas. Ketinggian yang dicapai setelah $t$ detik adalah $(24t-t^2)$ meter. Tentukan berapa lama benda tersebut berada pada ketinggian tidak kurang dari 143 meter!

\item Tentukan nilai $x$ yang memenuhi $$\left(\sqrt{5-3\sqrt{3}}\right)^x - \left(\sqrt{5-3\sqrt{3}}\right)^{-x} = -\frac{8}{3}$$

\item Jika $y_1$ dan $y_2$ memenuhi persamaan $$\frac{\log_9 \frac{y^{10}}{9}}{\log_3 y} - \frac{1}{\log_y 3} = \frac{5}{\log_3 y}.$$ Tentukan nilai dari $\frac{2}{3}(y_1+y_2)$.

\item Bila diketahui $a+b=3ab$,\ $b+c=9bc$, dan $a+c=7ac$. Tentukan nilai dari $a+b+c$.

\item Anggota pramuka akan mengadakan perkemahan disuatu kawasan dan mereka mengumpulkan uang sama banyaknya untuk membayar harga sewa mini bus sebesar Rp2.115.000,00, tiket masuk sebesar Rp40.000,00, dan biaya administrasi sebesar Rp5.000,00. Karena ada empat orang yang batal berangkat, maka setiap anggota yang berangkat harus menambah Rp18.000,00. Tentukan banyaknya anggota yang berangkat!

\item Tentukan nilai $a+c$, jika himpunan penyelesaian dari $$x-y=1\text{ dan }x^2+4xy-2y^2 = 18$$ adalah $\{(a,b), (c,d)\}$.

\item Seorang penjahit mempunyai persediaan 2 meter kain merah, 3 meter kain biru dan 4 meter kain hitam. Penjahit tersebut membuat 2 jenis pakaian untuk dijual. Pakaian model A memerlukan 20 cm kain merah, 50 cm kain biru dan 80 cm kain hitam.  Sedangkan model B memerlukan 50 cm kain merah, 60 cm kain biru dan 50 cm kain hitam. Pakaian model A dijual Rp120.000,00 dan pakaian model B dijual seharga Rp100.000,00. Tentukan banyaknya pakaian A dan B yang dijual untuk mencapai penjualan maksimum!

\item Tentukan nilai minimum dari fungsi $$f(x) = \frac{1}{\sqrt{3}\sin(3x) - \sqrt{13}\cos(3x)+8}.$$

\item $x_1$ dan $x_2$ adalah bilangan bulat yang merupakan akar-akar dari persamaan $$2x^2 - (3k^2-2k+2)x + 6k-4 = 0$$ dimana $x_1<x_2$. Jika $x_1,\ k,\ x_2$ merupakan tiga suku pertama suatu barisan geometri. Tentukan selisih dari jumlah 10 suku pertama dengan jumlah 6 suku pertama!

\item Suatu barisan geometri semua sukunya positif. Jika $$\frac{u_3+u_4}{u_1+u_2} = \frac{1}{16},$$ tentukan nilai dari $$\frac{u_1+u_2+u_3+u_4}{u_2+u_3}$$

\item Tentukan nilai dari $$\lim_{x\to\infty}(3^x + 3^{3x})^{\frac{1}{x}}$$

\item Diketahui $f(x) = \tan^2(3x-2)$. Tentukan nilai $$\lim_{h\to\infty}h\left[\left(f^\prime\left(x+\frac{1}{h}\right)-f^\prime(x)\right)\right]$$

\item Tentukanlah jarak terpendek titik $(4,2)$ dengan parabola $y^2=8x$.

\item Tentukanlah luas daerah yang dibatasi oleh parabola $y=x^2-9$ dan garis $y=-4\abs{x}$.

\item Tentukan $$\int \sqrt{1-\tan^2(4x)+\tan^{4}(4x)-\tan^6(4x)+\ldots}\dx$$

\item Untuk vektor $\vec{a}\cdot\vec{b}$ dan $\vec{c} = 3\vec{a}+2\vec{b}$. Jika $\abs{\vec{a}} = 2$, $\abs{\vec{b}} = 3$, dan sudut $\left(\vec{a},\vec{b}\right) = \ang{120}.$ Tentukan nilai $\abs{\vec{c}}$.

\item Tentukan nilai hasil kali akar-akar pertidaksamaan $$(1-5x)(1-8x)(1-2x)(1+30x) - 2$$

\item Di dalam suatu drum berbentuk tabung dengan diameter 36 cm dan tinggi 70 cm dimasukkan bola besi berjari-jari 12 cm, kemudian dimasukkan lagi bola besi berjari-jari 8 cm. Drum tersebut diisi air sehingga kedua bola terendam. Minimal volume air yang diperlukan?

\item Suatu kerucut tegak tertutup berisi air memiliki diameter alas 6 cm dan tinggi $t$ cm. Tinggi air dalam kerucut adalah $\frac{1}{4}t$ cm. Jika posisi tersebut dibalik, berapakah ketinggian air dalam kerucut?

\item Dalam perhitungan rata-rata hasil ulangan 36 siswa, nilai seorang siswa dimasukkan hanya $\frac{3}{4}$ dari nilai sebenarnya sehingga rata-rata yang diperoleh selisih 0,5 poin dari rata-rata sebenarnya. Tentukan nilai seorang siswa tersebut!

\item Vera akan menyusun enam buku matematika, dua buku ekonomi, dan 2 buku bahasa. Buku-buku tersebut akan disusun di lemari buku dalam satu baris. Misalkan $A$ adalah kejadian \emph{``tidak ada 2 atau lebih buku sejenis tersusun berurutan''}, tentukanlah peluang kejadian $A$.

\item Dari huruf alfabet dipilih satu per satu 11 huruf sembarang dengan cara pengambilan secara acak dan disusun sehingga membentuk suatu kata. Tentukan peluang kata yang terbentuk adalah \emph{ASTRAMATIKA} dalam satu rangkaian!

\item Garis $3x+4y = 7$ memotong lingkaran $x^2+y^2-6x-2y+2=0$ di titik $P$ dan $Q$. Tentukan panjang ruas garis $PQ$.

\item Dua lingkaran identik berjari-jari 5 cm saling berpotongan. Jika lingkaran pertama melalui titik pusat lingkaran yang kedua, tentukanlah luas daerah irisannya!

\item $ABCD$ merupakan bangun layang-layang dengan diketahui koordinat titik $A(-2,-1)$, $B(1,-1)$, dan $C(3,4)$. Jika diketahui koordinat $D$ oleh refleksi terhadap sumbu $y$ adalah $D'(2,2)$. Tentukan luas layang-layang $ABCD$ jika didilatasikan terhadap $(0,2)$!

\item Diketahui determinan dari hasil perkalian matriks $$P=\begin{bmatrix}0&2\\3&1\end{bmatrix}$$ dengan matriks $$Q=\begin{bmatrix}2&1\\3&1\end{bmatrix}$$ merupakan diameter lingkaran $g$ yang berpusat di titik $(0,0)$. Jika garis $h$ yang merupakan garis singgung lingkaran $l$ dan melalui titik potong antara garis $y+7x-10=0$ dengan garis $y=10x+10$, tentukan persamaan garis $l$.

\item Jika $$A=\begin{bmatrix}\nicefrac{2}{3} & \nicefrac{2}{3} & a\\ \nicefrac{1}{3} & b & \nicefrac{2}{3}\\ c & -\nicefrac{1}{3} & -\nicefrac{2}{3}\end{bmatrix}$$ adalah matrix orthogonal. Tentukan nilai dari $a^2+b^2+c^2$.
\end{enumerate}