\chapter{Pembahasan Soal Mandiri}
\hrulefill

\section{Soal Mandiri - Astramatika XXIV}
\begin{enumerate}

\item \textbf{Jawaban: -6.} Kita lihat dari kata \emph{``Jika $x^2+2x=24$ \ldots''}, didapat $$x^2+2x-24 = 0\Leftrightarrow (x+6)(x-4) = 0$$nilai $x$ yang memenuhi adalah $x=-6$ dan $x=4$. Kemudian kita substitusikan ke pertidaksamaan pada kata \emph{``\ldots maka $x^2+4x>17$''}, saat $x = -6$ didapat $$x^2 + 4x = (-6)^2 + 4(-6) = 36 - 24 = 12 < 17$$kemudian saat $x=4$ didapat $$x^2+4x = (4)^2 + 4(4) = 32 > 17$$maka nilai $x$ yang membuat pernyataan pada soal bernilai salah adalah $x=-6$.

\item \textbf{Jawaban: 32.} Karena $p,q$ adalah akar-akar persamaan $x^2-3x+4=0,$ maka $$p^2-3p+4 =0\Leftrightarrow p^2-p+4 = 2p$$kemudian$$q^2-3q+4 = 0\Leftrightarrow q^2+q+4=4q$$lalu dari formula vieta, kita tahu bahwa $pq = 4$, sehingga didapat $$(p^2-p+4)(q^2-3q+4) = (2p)(4q) = 8pq = 32$$

\item \textbf{Jawaban: 5.} Perhatikan bentuk $ax^2-3x+5$, bentuk persamaan kuadrat tersebut memiliki nilai diskriminan $$D = b^2-4ac = 9-20a < 0\text{ untuk $1<a<2$}$$yang membuat bentuk kuadrat $ax^2-3x+5$ definit positif. Maka agar pertidaksamaan pada soal dapat terpenuhi, haruslah \begin{equation}-3x^2+8x+3 = (3x+1)(3-x) < 0\end{equation}bisa dicek bahwa solusi dari (III.1) adalah $x<-\nicefrac{1}{3}$ dan $x>3$. Maka $(p,q) = (-\nicefrac{1}{3}, 3)$, sehingga nilai dari $3p +2q = 3(-\frac{1}{3}) + 2(3) = 5.$

\item \textbf{Jawaban: 8.} Titik balik fungsi kuadrat adalah titik $x$ yang memenuhi $f'(x) = 0$ dengan $f'(x)$ menyatakan turunan pertama fungsi $f(x)$. Oleh karena itu, berarti $x=-a$ memenuhi $f'(-a) = 0$, sehingga dengan $$f'(x) = 2ax + (a+6)$$didapat$$f'(-a) = 2a(-a)+(a+6) = -2a^2+a+6 = (2a+3)(2-a) = 0$$karena $a$ bilangan bulat, maka $a=2$. Berarti $$f(x) = 2x^2+8x+8 = 2(x+2)^2$$kemudian karena $0\leq (x+2)^2 \leq 4$, maka $$0\leq f(x)\leq 8$$ yang berarti nilai maksimum $f(x)$ adalah 8, yang terjadi saat $x=0$.

\item \textbf{Jawaban: 2.} Karena garis $y=2x+k$ dan parabola $y=x^2-x+3$ saling berpotongan, maka \setcounter{equation}{0}\begin{equation}2x+k = x^2-x+3 \Leftrightarrow x^2-3x+(3-k) = 0.\end{equation} \par Dari soal kita tahu bahwa $a^2 + c^2 = 7$, yang berarti $$a^2 + c^2 = (a+c)^2 - 2ac = 7.$$\par Sekarang, karena $a,c$ memenuhi (III.1), maka $a+c = 3$ dan $ac = 3-k$, sehingga didapat $$(a+c)^2-2ac = 9-6+2k = 3+2k = 7\Leftrightarrow k = 2.$$

\item \textbf{Jawaban: $-\nicefrac{1}{3}.$} Perhatikan bahwa $$\sqrt{\frac{b}{a}\sqrt{\frac{a}{b}\sqrt{\frac{b}{a}\sqrt{\frac{a}{b}\cdots}}}} = \sqrt{\frac{b}{a}\sqrt{\frac{a}{b}\cdot \frac{a^x}{b^x}}} = \sqrt{\frac{b}{a}\sqrt{\frac{a^{x+1}}{b^{x+1}}}} = \frac{a^x}{b^x}$$kemudian$$\sqrt{\frac{a^{x+1}}{b^{x+1}}} = \frac{a^{2x+1}}{b^{2x+1}}\Leftrightarrow \frac{a^{x+1}}{b^{x+1}} = \frac{a^{4x+2}}{b^{4x+2}}$$kemudian didapat $$\frac{a^{3x+1}}{b^{3x+1}} = 1$$yang hanya dapat terjadi jika $3x+1 = 0$ karena $a\neq b$, maka $x=-\nicefrac{1}{3}$.

\item \textbf{Jawaban: $\pm$1.} Perhatikan bahwa $$(a^x - a^{-x})^2 = (a^{2x} + a^{-2x}) - 2 = 3-2 = 1$$maka didapat $a^x - a^{-x} = \pm1.$

\item \textbf{Jawaban: -1.} Perhatikan bahwa $$\log_2 56 = \log_2 (2^3)(7) = 3+\log_2 7 = 7a$$kemudian karena $\log_7 2 = b\Leftrightarrow \log_2 7 = \nicefrac{1}{b}$, maka didapat \setcounter{equation}{0}\begin{equation}3+\frac{1}{b} = 7a.\end{equation}Kemudian karena $c = \log_4 1024 = 5$, maka $$\left(\frac{1}{b} + \frac{50}{c}\right)^2 = \left(\frac{1}{b} + 10\right)^2 = d = 0$$yang berarti $\nicefrac{1}{b} = -10.$ Substitusikan $\nicefrac{1}{b} = -10$ ke (III.1) didapat $$3 - 10 = -7 = 7a\Leftrightarrow a = -1.$$

\item \textbf{Jawaban: 65.} Misalkan dua bilangan tersebut adalah $x,y$ dengan $x>y$. Maka
	\setcounter{equation}{0}\begin{gather}
	x-y = 5\\
	x^2+y^2 = (x+y)^2 - 2100
	\end{gather}
dari (III.2) didapat $xy = 1050$, kemudian $$x^2+y^2 = (x-y)^2+2xy = (5)^2 + 2(1050) = 2125$$sehingga didapat $$(x+y)^2 = (x^2+y^2) + 2xy = (2125)+2(1050) = 4225\Leftrightarrow  x+y = 65$$

\item \textbf{Jawaban: 17.} Dari soal diketahui
	\setcounter{equation}{0}\begin{gather}
	3b+3x = 2a\\
	2x+a = b\\
	4a-5b = c
	\end{gather}
substitusi (III.2) ke (III.1), didapat $$ 3(2x+a) + 3x= 9x + 3a = 2a\Leftrightarrow a = -9x \geq 9\text{ karena $x\leq -1.$}$$Selanjutnya, dari (III.2) didapat $a = b-2x$, subsitusikan ke (III.1) didapat $$3b+3x = 2(b-2x) = 2b-4x\Leftrightarrow b = -7x \geq 7\text{ karena $x\leq-1.$}$$Terakhir, subsitusikan $a=-9x$ dan $b=-7x$ ke (III.3) sehingga didapat $$4a-5b = 4(-9x) - 5(-7x) = 35x - 36x = -x = c\geq 1\text{ karena $x\leq -1$,}$$sehingga nilai minimum dari $a+b+c$ adalah $$a+b+c \geq 9 + 7 + 1 = 17.$$

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{5}{2}$.} Tiga titik $(x_1,y_1),(x_2,y_2),$ dan $(x_3,y_3)$ segaris jika $$\frac{x_2 - x_1}{y_2 - y_1} = \frac{x_3 - x_2}{y_3 - y_2}$$sehingga, karena titik $(3,2),(11,0),$ dan $(1,k)$ segaris, maka haruslah $$\frac{11-3}{0-2} = \frac{1-11}{k}\Leftrightarrow -4 = \frac{-10}{k}\Leftrightarrow k = \frac{5}{2}.$$

\item \textbf{Jawaban: 5.} Daerah yang diarsir pada gambar dibawah menunjukkan daerah penyelesaian dari sistem pertidaksamaan pada soal.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
			\fill[pattern color = red!40, pattern = north west lines] (0,14)--(12,14)--(12,0)--(10,0)--(4,6)--(0,12)--cycle;
			
			\draw[->] (0,0) -- (12,0)node[anchor = north]{$x$}; % x axis
			\draw[->] (0,0) -- (0,14)node[anchor = east]{$y$}; % y axis
			
			\node[draw, circle, fill = black, inner sep = 1.5] at (10,0){};
			\node[draw, circle, fill = black, inner sep = 1.5] at (0,10){};
			
			\node[anchor = north, yshift = -3] at (10,0){10};
			\node[anchor = east, xshift = -3] at (0,10){10};
			\node[anchor = north east] at (0,0) {$O$};
			
			\node[draw, circle, fill = black, inner sep = 1.5] at (8,0){};
			\node[draw, circle, fill = black, inner sep = 1.5] at (0,12){};
			
			\node[anchor = north, yshift = -3] at (8,0){8};
			\node[anchor = east, xshift = -3] at (0,12){12};
			
			\node[draw, circle, fill = black, inner sep = 1.5] at (4,6){};
			\node[anchor = south west] at (4,6){$P(4,6)$};
			
			\draw (10,0)--(0,10){};
			\draw (8,0)--(0,12){};
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
karena fungsi $f(x,y) = ax + 4y$ berada pada daerah yang diarsir, atau daerah penyelesaian sistem pertidaksamaan pada soal. Maka nilai $f(x,y)$ akan minimum pada salah satu titik $(10,0), (0,12),$ atau $(4,6)$. Perhatikan tabel dibawah
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		$(x,y)$ & $f(x,y)$\\
		\hline
		$(10,0)$ & 10a\\
		\hline
		$(0,12)$ & 48\\
		\hline
		$(4,6)$ & 4a + 24\\
		\hline 
		\end{tabular}
	\end{center}
karena $f(x,y)$ minimum saat $(x,y) = (4,6)$, maka haruslah $$f(10,0) = 10a > f(4,6) = 4a + 24\Leftrightarrow a > 4$$ dan juga $$f(0,12) = 48 > f(4,6) = 4a + 24\Leftrightarrow a < 6$$sehingga haruslah $a=5$.

\item \textbf{Jawaban: $\{x\in\mathbb{R}\mid x>2\}$.} Syarat pertama agar fungsi $f(x)$ terdefinisi adalah $x-2 \neq 0$, sehingga $x\neq 2$. Kemudian syarat yang lain adalah, \setcounter{equation}{0}\begin{equation}\frac{x^2-x+2}{x-2} \geq 0,\end{equation}selanjutnya perhatikan bahwa diskriminan dari $x^2-x+2$ adalah $$D = b^2-4ac = 1 - 8 = -7 < 0$$yang berarti $x^2-x+2$ definit positif. Maka agar (III.1) dapat terpenuhi, haruslah $x-2 > 0$ atau $x>2$. Maka daerah definisi fungsi $f(x)$ adalah $\{x\in\mathbb{R}\mid x>2\}$.

\item \textbf{Jawaban: -30.} Dari $f^{-1}(8x-10) = 6x - 2$, kita substitusikan $x\rightarrow \frac{1}{8}x + \frac{5}{4}$ sehingga \setcounter{equation}{0}\begin{equation}f^{-1}\left(8\left(\frac{1}{8}x + \frac{5}{4}\right)-10\right) = f^{-1}(x) = 6\left(\frac{1}{8}x + \frac{5}{4}\right)-2 = \frac{3}{4}x + \frac{11}{2}.\end{equation}Kemudian dari definisi invers fungsi $f(x)$, yaitu $f^{-1}(f(x)) = x$. Kita dapat mencari fungsi $f(x)$ sebagai berikut, substitusikan $x\rightarrow f(x)$ didapat $$f^{-1}(f(x)) = x = \frac{3}{4}f(x) + \frac{11}{2}\Leftrightarrow f(x) = \frac{4x-22}{3}$$sehingga $$f(10) = \frac{4(10)-22}{3} = 6$$yang membuat $$(f^{-1}\circ f)(10) = f^{-1}(6) = \frac{3}{4}(6) + \frac{11}{2} = 10$$sehingga $$p^2-4p-20 = 10\Leftrightarrow p^2-4p-30 = 0.$$Maka berdasarkan formula vieta, hasil kali akar-akarnya adalah -30.

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{3}{2}$.} Ingat bahwa $$\sin(\ang{360} + x) = \sin x\quad\text{dan}\quad\tan(\ang{180} +x) = \tan x$$kemudian karena$$\ang{2550} = \ang{360}\times7 + \ang{30}\quad\text{dan}\quad\ang{2025} = \ang{180}\times11 + \ang{45}$$maka$$\sin(\ang{2550}) + \tan(\ang{2025}) = \sin(\ang{30}) + \tan(\ang{45}) = \frac{1}{2} + 1 = \frac{3}{2}$$

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{24}{25}$.} Perhatikan bahwa $$\cos\left(\frac{1}{2}\theta\right) = \sqrt{1-\left(\frac{\sqrt{5}}{5}\right)^2} = \frac{2}{5}\sqrt{5}.$$ Dengan menggunakan $$\sin(2x) = 2\sin(x)\cos(x)$$ beberapa kali, didapat $$\sin\left(2\times\frac{1}{2}\theta\right) = \sin(\theta) =2\sin\left(\frac{1}{2}\theta\right)\cos\left(\frac{1}{2}\theta\right) = 2\times\frac{1}{5}\sqrt{5}\times\frac{2}{5}\sqrt{5} = \frac{4}{5}$$kemudian, dari $\sin(\theta) = \nicefrac{4}{5}$ didapat $$\cos(\theta) = \sqrt{1-\left(\frac{4}{5}\right)^2} = \frac{3}{5}$$sehingga $$\sin(2\theta) = 2\sin(\theta)\cos(\theta) = 2\times\frac{4}{5}\times\frac{3}{5} = \frac{24}{25}.$$

\item \textbf{Jawaban: 0.} Ingat bahwa $$\cos(x) + \cos(y) = 2\cos\left(\frac{x+y}{2}\right)\cos\left(\frac{x-y}{2}\right)$$sehingga soal dapat diubah menjadi \setcounter{equation}{0}\begin{equation}\left(\cos\left(\frac{\pi}{8}\right) + \cos\left(\frac{5\pi}{8}\right)\right) + \left(\cos\left(\frac{3\pi}{8}\right)+\cos\left(\frac{7\pi}{8}\right)\right)\end{equation}kemudian (III.1) menjadi
	$$
	2\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\left(\cos\left(\frac{3\pi}{8}\right)+\cos\left(\frac{5\pi}{8}\right)\right)=2\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)\left(2\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)						\cos\left(\frac{\pi}{8}\right)\right).
	$$
Karena ada faktor $\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)$ di sebelah kanan yang sama dengan nol, maka (III.1) sama dengan nol.

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{1}{4}$.} Perhatikan bahwa
\begin{eqnarray*}
\frac{(2x-3\sqrt{x} +1)(\sqrt{x}-1)}{(x-1)^2} &=& \frac{(2\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}-1)}{\left[(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}+1)\right]^2}\\
							 &=& \frac{(2\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}-1)^2}{(\sqrt{x}-1)^2(\sqrt{x}+1)^2}\\
							 &=& \frac{2\sqrt{x}-1}{(\sqrt{x}+1)^2}
\end{eqnarray*}
sehingga $$\lim_{x\to1}\frac{(2x-3\sqrt{x} +1)(\sqrt{x}-1)}{(x-1)^2} = \lim_{x\to1}\frac{2\sqrt{x}-1}{(\sqrt{x}+1)^2} = \frac{2(1)-1}{((1)+1)^2} = \frac{1}{4}$$

\item \textbf{Jawaban: $4(\sin x+\cos x)^3(\cos x-\sin x)$.} Misalkan $$\sin x + \cos x = g(x)\longrightarrow g'(x) = \cos x - \sin x,$$maka dengan aturan rantai $$f(x) = [g(x)]^4 \longrightarrow f'(x) = 4[g(x)]^3g'(x)$$sehingga$$f'(x) = 4(\sin x +\cos x)^3(\cos x - \sin x)$$

\item \textbf{Jawaban: 0.} Misalkan $f'(x)$ menyatakan turunan pertama dari $f(x)$. Kemudian misalkan $$f_n(x) = \underbrace{(f_1\circ f_1\circ\cdots\circ f_1)}_{\text{$f_1$ muncul $n$ kali}}(x)$$dengan $f_1(x) = -\cos x$, contohnya $$f_2(x) = -\cos(-\cos(x))\quad\text{dan}\quad f_3(x) = -\cos(-\cos(-\cos(x))).$$ Dengan definisi diatas, soal dapat dinyatakan dengan $$L = \eval{\lim_{n\to\infty}f'_n(x)}_{x=\frac{\pi}{2}}.$$Perhatikan bahwa dengan aturan rantai $$f'_2(x) = \frac{\text{d}f_2(x)}{\text{d}f_1(x)}\cdot\frac{\text{d}f_1(x)}{\text{d}x}\quad\text{dan}\quad f'_3(x) = \frac{\text{d}f_3(x)}{\text{d}f_2(x)}\cdot\frac{\text{d}f_2(x)}{\text{d}f_1(x)}\cdot\frac{\text{d}f_1(x)}{\text{d}x},$$sehingga $$L = \eval{\lim_{n\to\infty}\frac{\text{d}f_n(x)}{\text{d}f_{n-1}(x)}\cdot\frac{\text{d}f_{n-1}(x)}{\text{d}f_{n-2}(x)}\cdots\frac{\text{d}f_2(x)}{\text{d}f_1(x)}\cdot\frac{\text{d}f_1(x)}{\text{d}x}}_{x=\frac{\pi}{2}}.$$Dari bentuk diatas, jika kita tinjau \setcounter{equation}{0}\begin{equation}\frac{\text{d}f_2(x)}{\text{d}f_1(x)} = \frac{\text{d}}{\text{d}(-\cos x)}(-\cos(-\cos x)) = \sin(-\cos x)\end{equation}saat $x=\frac{\pi}{2}$, persamaan (III.1) bernilai $$\sin\left(-\cos\frac{\pi}{2}\right) = 0$$sehingga didapat $$L = 0$$

\item \textbf{Jawaban: $\frac{1}{15}\sin^5(3x) + C$.} Misalkan $$\sin(3x) = u\longrightarrow 3\cos(3x)\dx = \du$$sehingga$$\int \sin^4(3x)\cos(3x)\dx = \frac{1}{3}\int u^4\du = \frac{1}{15}u^5 + C = \frac{1}{15}\sin^5(3x)+C$$untuk suatu $C\in\mathbb{R}$.

\item \textbf{Jawaban: $18\pi$.} Titik potong $y = 2x$ dan $x=3$ adalah $(x,y) = (3,6)$. Sehingga jika diputar mengelilingi garis $x=3$, volumenya adalah $$V = \pi\int_{0}^{6} \left(\frac{y}{2}\right)^2\dy = \pi\left[\frac{1}{12}y^3\right]_0^6 = \frac{216\pi}{12} =18\pi$$

\item \textbf{Jawaban: $\ang{90}$.} Misalkan $\vec{A} = 3\hat{i} + 4\hat{j} + 2\hat{k}$ dan $\vec{B} = 2\hat{i} - 3\hat{j} + 3\hat{k}$. Ingat bahwa $$\vec{A}\cdot\vec{B} = |A||B|\cos{\theta}$$dengan $\theta$ menyatakan sudut antara vektor $\vec{A}$ dan $\vec{B}$ yang berarti $$\cos\theta = \frac{\vec{A}\cdot\vec{B}}{|A||B|}.$$Perhatikan bahwa $$\vec{A} \cdot \vec{B} = 6 + (-12) + 6 = 0$$sehingga $\cos\theta = 0$ atau $\theta = \ang{90}$.

\item \textbf{Jawaban: -2.} Misalkan $$f(x) = ax^{2016} - bx^{2017} - 2x + 1,$$perhatikan bahwa $f(x)$ dapat dinyatakan sebagai berikut \setcounter{equation}{0}\begin{equation}f(x) = (x^2-1)P(x) + (x+2)\end{equation} untuk suatu polinomial $P(x)$. Kemudian perhatikan bahwa dari (III.1) didapat $$f(-1) = 1$$kemudian nilai dari $a+b$ dapat kita cari sebagai berikut $$f(-1) = a(-1)^{2016} - b(-1)^{2017} - 2(-1) +1 = a+b +3 = 1$$sehingga $a+b = -2.$

\item \textbf{Jawaban: 0.} Kita tinjau polinom $f(x) = 4x^2-6px -4q$ terlebih dahulu. Misalkan $f(x)$ dinyatakan dengan $$2(x-a)(2x-b) \equiv 4x^2-6px - 4q = f(x)$$dengan $\nicefrac{b}{2}$ merupakan akar dari $f(x)$. Perhatikan bahwa $$2(x-a)(2x-b) = 2(2x^2-x(2a+b)+ab)\equiv 2(2x^2-3px-2q)$$sehingga kita dapatkan sistem persamaan
	\setcounter{equation}{0}\begin{gather}
	2a + b = 3p\\
	ab = -2q.
	\end{gather}
Kemudian selanjutnya, kita tinjau polinom $g(x) = 2x^2+2q$. Sama seperti sebelumnya, misalkan $g(x)$ dapat dinyatakan dengan $$2(x-a)(x-c) \equiv 2x^2+2q = g(x)$$ dengan $c$ merupakan akar dari polinom $g(x)$. Perhatikan bahwa $$2(x-a)(x-c) = 2(x^2-x(a+c)+ac) \equiv 2(x^2+q)$$ sehingga kita dapat sistem persamaan
	\begin{gather}
	a+c = 0\\
	ac = q
	\end{gather}
dari (III.3) kita dapat $-a = c$, sehingga $a^2 = -q$. Subsitusikan $a^2=-q$ ke (III.2), didapat $$ab = 2a^2\Leftrightarrow b = 2a\quad\text{karena $a\neq 0$}$$selanjutnya, subsitusikan $b = 2a$ ke (III.1) sehingga didapat $$p = \frac{4}{3}a.$$Dengan menggunakan semua hasil diatas, didapat $$9p^2 + 16q = 9\left(\frac{16}{9}a^2\right) + 16(-a^2) = 0.$$

\item

\item \textbf{Jawaban: $10p, p\in\mathbb{N}$.} Misalkan $S_1$ dan $S_2$ menyatakan jumlah data berat badan siswa pada perhitungan pertama dan kedua berturut-turut. Maka $$S_1 = \underbrace{65+65+\ldots+65}_{\text{p kali}} + x$$dengan $x$ menyatakan jumlah data selain data yang salah dan $p$ menyatakan jumlah siswa yang datanya salah terbaca. Kemudian perhatikan bahwa karena $$S_2 = \underbrace{55+55+\ldots+55}_{\text{p kali}} + x$$maka didapat hubungan antara $S_1$ dan $S_2$ adalah \setcounter{equation}{0}\begin{equation}S_1 = S_2 + \underbrace{10+10+\ldots+10}_{\text{p kali}} = S_2 + 10p.\end{equation}Dengan meninjau rata-ratanya, dengan $n$ menyatakan banyak siswa $$\frac{S_1}{n} = 42\quad\text{dan}\quad\frac{S_2}{n} = 41$$perhatikan bahwa $$\frac{S_1}{n} - 1 = \frac{S_2}{n} = 41$$sehingga didapat $$\frac{S_1 - S_2}{n} = 1\Leftrightarrow S_1 - S_2 = n.$$ Dari (III.1) didapat $S_1 - S_2 = 10p$ sehingga $$n = 10p\quad\text{dengan sembarang $p\in\mathbb{N}$}$$

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{9}{44}$.} Kita bagi menjadi beberapa kasus.
	\begin{enumerate}
	\item Terambil 3 bola kuning sekaligus:
		\par Banyak cara terambil 3 bola kuning sekaligus adalah $$\binom{5}{3} = 10\text{ cara,}$$sehingga peluangnya adalah $$P(A) = \frac{10}{\binom{5+7}{3}} = \frac{10}{220} = 		\frac{1}{22}$$
	\item Terambil 3 bola biru sekaligus:
		\par Banyak cara terambil 3 bola biru sekaligus adalah $$\binom{7}{3} = 35\text{ cara,}$$sehingga peluangnya adalah $$P(B) = \frac{35}{\binom{5+7}{3}} = \frac{35}{220} = 				\frac{7}{44}$$
	\end{enumerate}
Maka peluang terambil 3 bola berwarna sama sekaligus adalah $$P = P(A) + P(B) = \frac{1}{22} + \frac{7}{44} = \frac{9}{44}$$

\item \textbf{Jawaban: $-14\pm4\sqrt{15}$.} Kita akan menggunakan persamaan \setcounter{equation}{0}\begin{equation}y_1 - y_p = m(x_1-x_p) \pm r\sqrt{m^2+1}\end{equation}dimana $(x_1,y_1),(x_p,y_p), r,$ dan $m$ adalah titik (-1,-2), titik pusat lingkaran, jari-jari lingkaran dan gradien garis singgung yang melewati titik (-1,-2) berturut-turut. Dari persamaan lingkaran pada soal, didapat $$x^2+y^2 - 2x - 10y + 21 = 0\Leftrightarrow (x-1)^2 + (y-5)^2 = 5$$sehingga didapat titik pusat lingkaran (1,5) dan jari-jarinya $\sqrt{5}$. Dengan menggunakan persamaan (III.1) diatas,
	\begin{eqnarray*}
	\text{(III.1)} = -2 - 5 &=& m(-1 -1)\pm \sqrt{5}\times\sqrt{m^2+1}\\
			-7 &=& -2m \pm \sqrt{5m^2+5}\\
			(2m - 7)^2 &=& 5m^2+5\\
			4m^2-28m+49 &=& 5m^2+5\\
			\Leftrightarrow m^2+28m-44 &=& 0
	\end{eqnarray*}
bisa dicek bahwa solusi dari persamaan kuadrat diatas adalah $$(m_1, m_2) = (4\sqrt{15}-14, -4\sqrt{15}-14)$$sehingga gradien garis singgungnya adalah $$m = -14\pm4\sqrt{15}$$

\item \textbf{Jawaban: 2.} Kita tinjau titik $A(2,3)$ terlebih dahulu $$T_1 \longrightarrow \begin{pmatrix}a & b\\0 & 1\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}2\\3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}2a + 3b\\3\end{pmatrix}$$kemudian$$T_2\longrightarrow \begin{pmatrix}0 & 1\\ -1 & 1\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}2a + 3b\\ 3\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}3 \\ -2a-3b+3\end{pmatrix}$$sehingga didapat $(3, 3-2a-3b) = (3,4)$ sehingga \setcounter{equation}{0}\begin{equation}2a+3b = -1.\end{equation} Kemudian kita tinjau titik $B(-4,1)$, $$T_1 \longrightarrow \begin{pmatrix} a & b\\ 0 & 1\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}-4\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}b - 4a\\1\end{pmatrix}$$kemudian$$T_2 \longrightarrow \begin{pmatrix} 0&1\\-1&1\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}b-4a\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 \\ 4a -b +1\end{pmatrix}$$sehingga didapat $(1,6) = (1, 4a-b+1)$ sehingga \begin{equation}4a-b = 5.\end{equation}Dengan menyelesaikan sistem persamaan (III.1) dan (III.2) didapat $$(a,b) = (1,-1)$$ sehingga nilai $$3a+b = 3 + (-1) = 2.$$

\item \textbf{Jawaban: 109.} Misalkan 5 bilangan tersebut adalah $$x_1,\ x_2,\ x_3,\ x_4,\ x_5$$ dengan $x_i > x_j$ untuk setiap $i>j$. Sehingga didapat sistem persamaan
	\setcounter{equation}{0}\begin{gather}
	x_1 + x_2 + x_3 + x_4 = 211\\
	x_1 + x_2 + x_3 + x_5 = 214\\
	x_1 + x_2 + x_4 + x_5 = 216\\
	x_1 + x_3 + x_4 + x_5 = 221\\
	x_2 + x_3 + x_4 + x_5 = 222
	\end{gather}
jika semua persamaan diatas dijumlahkan akan didapat $$4(x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5) = 211 + 214 + 216 + 221 + 222 = 1084$$sehingga \begin{equation}x_1+x_2+x_3+x_4+x_5 = 271.\end{equation} Nilai $x_5$ bisa didapat dari (III.6) - (III.1), sedangkan nilai $x_1$ bisa didapat dari (III.6) - (III.5) sehingga didapat $(x_1, x_5) = (49, 60)$. Maka nilai dari $$x_1 + x_5 = 49 + 60 = 109$$

\item \textbf{Jawaban: $\nicefrac{2017}{2018}$.} Perhatikan bahwa $$U_n = \frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}$$sehingga didapat
\begin{eqnarray*}
U_1 +U_2 +\ldots +U_{2017} &=& \left(\frac{1}{1} - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3}\right) + \ldots + \left(\frac{1}{2017}-\frac{1}{2018}\right)\\
				      &=& 1-\nicefrac{1}{2018}\\
				      &=& \frac{2017}{2018}
\end{eqnarray*}

\item \emph{Gambar soal tidak jelas.}

\item

\item \textbf{Jawaban: 9.} Misalkan $$x_1,x_2,x_3,\ldots,x_6$$ menyatakan semua nilai tes matematika siswa tersebut, dengan $x_i\geq x_j$ untuk setiap $i>j$. Median dari ke-enam data tersebut adalah $$\text{Me} = \frac{x_3+x_4}{2},$$ karena rata-ratanya 6, maka $$x_1 + x_2 + \ldots +x_6 = 39$$karena kita ingin memaksimalkan $x_3+x_4$, maka $x_1$ dan $x_2$ harus minimum. Kita tetapkan $x_1 = x_2 = 1$, sehingga $$x_3 + x_4+x_5+x_6 = 37.$$Sekarang, jika $x_3 = 10$ maka $x_4=x_5=x_6 =10,$ tetapi ini tidak mungkin karena jika demikian, maka$$x_3+x_4+x_5+x_6 = 40 > 37$$ sehingga haruslah $x_3 = 9.$ Jika $x_3 = 9$, ada dua kemungkinan nilai $x_4$, yaitu $x_4 = 9$ atau $x_4 = 10$. Saat $x_4 = 10$, berarti $x_5 = x_6 = 10,$ tetapi sekali lagi ini tidak mungkin karena $$x_3+x_4+x_5+x_6 = 39 > 37$$sehingga haruslah $x_4 = 9.$ Seperti sebelumnya, ada dua kemungkinan nilai $x_5$, yaitu $x_5 = 9$ atau $x_5 = 10$, sama seperti alasan sebelumnya, dapat dicek bahwa $x_5 = 10$ tidak memenuhi sehingga haruslah $x_5 = 9$. Sekarang, karena $$x_3 + x_4 + x_5 = 27$$maka haruslah $x_6 = 10.$ Dengan demikian, median terbesar yang mungkin dari data tersebut adalah $$\text{Me} = \frac{9+9}{2} = 9$$

\end{enumerate}
